## Лабораторная работа №2
## Цель
1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня
## Исходные данные
1. ПК с установленной виртуальной машиной на базе linux
2. Программа Wireshark
3. Zeek
4. Python
## Варианты решения задач
### Вариант 1
1. Собрать сетевой трафик c помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например –`https://github.com/StevenBlack`
3. Написать программу на любом удобном языке (Python), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
### Вариант 2
1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – `https://github.com/StevenBlack`
4. Написать программу на любом удобном языке (Python), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
## ️Общий план выполнения
В ходе работы был использован второй вариант решения задачи.
## Содержание Лабораторной работы 
### Шаг 1 
#### Собрать сетевой трафик
Для сбора трафика воспользуемся программой Wireshark
![alt text](1.png )
Собираем трафик
![alt text](2.png )
### Шаг 2 
#### Выделить метаинформацию с утилитой Zeek
Запустить Zeek и открыть в нем ранее сохраненный файл. В результате работы получим распределенные даннные о трафике
![alt text](3.png )
### Шаг 3 
#### Собрать данные об источниках нежелательного трафика
Для этого воспользуемся репозиторием  `https://github.com/StevenBlack/hosts` <br>
С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками
нежелательных доменов в один.
Также отфильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена.
Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика.
![alt text](4.png )
### Шаг 4 
#### Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика
```
import csv
import re

dns_log = open('dns.log')
hosts = open('hosts')
dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
count = 0
n = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
bad_hosts = []

for line in hosts.readlines():
    line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)
    if line != '\n':
        bad_hosts.append(reg.sub('', line))

for row in dns:
    try:
        n += 1
        if row[9] in bad_hosts:
            print(row[9])
            count += 1
    except IndexError:
        pass

print("Процент нежелательного трафика равен "+str(count * 100.0 / n) + "%")

dns_log.close()
hosts.close()
```
## Оценка результата 
После запуска программы были получены следующие результаты:
![alt text](5.png )
## Вывод 
В результате выполнения работы были освоены основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
